\documentclass[../main/main]{subfiles}
% Можно добавить:
% график расстояние до точек Лагранжа от отношения масс
% график корней хар-кого уравнение при рассмотрении устойчивости точек
\begin{document}
\section{Ограниченная задача трех тел}
В~отличие от~задачи двух, которая решается аналитически, задача трех тел не~решается
(за~исключение решения в~виде ряда, которое практической ценности не~имеет в~силу очень медленной сходимости),
и~при~этом даже плохо подается анализу, поэтому рассмотрим ограниченную задачу трех.

\subsection{Интеграл Якоби}\label{ss8:Jacobi}
Пусть массы первых двух тел есть~$m_1$ и~$m_2$, а~третье тело~$P$ пассивно гравитирующее~---
само притягивается другими телами, но~само на~их движение не~влияет.
Эта модель справедлива в~случае, когда масса третьего тела~$m_3 \ll m_2 < m_1$.
Тем самым получается, что движения первых двух тел описываются как в~задаче двух тел,
и~остается описать лишь движение третьего тела, которое на~движение первых двух никак не~влияет
(движение частицы, космического аппарата или~астероида в~поле тяготения Солнца и~планет).
Плоскость орбиты первых двух массивных тел выберем в~качестве опорной плоскости.

Выберем единицы таким образом, чтобы $\mu = G (m_1 + m_2) = 1$.
Введем
$$
\overline{\mu} = \frac{m_2}{m_1 + m_2}
\quad \Rightarrow \quad
\mu_1 = G m_1 = 1 - \overline{\mu}
\quad \text{и} \quad
\mu_2 = G m_2 = \overline{\mu},
$$
где считаем $\overline{\mu} < 1/2$ (для~определенности~--- случай $\mu = 0.5$ возможен)
Тогда уравнения движения частицы (третьего тела) запишутся как
\begin{equation}\label{eq8:motion-equation}
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{\xi} = \mu_1 \frac{\xi_1 - \xi}{r_1^3} + \mu_2 \frac{\xi_2 - \xi}{r_2^3}, \\
& \ddot{\eta} = \mu_1 \frac{\eta_1 - \eta}{r_1^3} + \mu_2 \frac{\eta_2 - \eta}{r_2^3}, \\
& \ddot{\zeta} = \mu_1 \frac{\zeta_1 - \zeta}{r_1^3} + \mu_2 \frac{\zeta_2 - \zeta}{r_2^3}, \\
\end{alignedat}
\right.
\qquad \text{где} \qquad
\begin{alignedat}{1}
& r_1^2 = (\xi_1 - \xi)^2 + (\eta_1 - \eta)^2 + (\zeta_1 - \zeta)^2, \\
& r_2^2 = (\xi_2 - \xi)^2 + (\eta_2 - \eta)^2 + (\zeta_2 - \zeta)^2. \\
\end{alignedat}
\end{equation}
Отметим, что так как опорная плоскость выбрана как плоскость орбиты массивных тел,
то~координаты $\zeta_1 = 0$ и~$\zeta_2 = 0$.

\begin{figure}[H]
\centering
2\includegraphics{../section08/images/sidereal_and_synodic_coordinates.pdf}
\caption{Связь между сидерическими координатами $(\xi,\eta,\zeta)$ и~синодическими $(x,y,z)$.}
\label{pic8:sidereal-synodic-coordinate}
\end{figure}
Введем новую, вращающуюся с~постоянной угловой скоростью~$n$ систему координат.
На~рисунке~\ref{pic8:sidereal-synodic-coordinate} представлена задача и~переход между координатами.
Направление оси~$x$ выберем так, чтобы оба тела всегда лежали на~этой оси, имея координаты
$$
(x_1,y_1,z_1) = (-\mu_2,0,0)
\quad \text{и} \quad
(x_2,y_2,z_2) = (\mu_1,0,0),
$$
откуда
$$
r_1^2 = (x + \mu_2)^2 + y^2 + z^2
\quad \text{и} \quad
r_2^2 = (x - \mu_1)^2 + y^2 + z^2.
$$
Эти координаты связаны с~координатами в~сидерической системе координаты обычным поворотом
\begin{equation}\label{eq8:rotation-1}
\begin{pmatrix}
    \xi \\ \eta \\ \zeta
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    \cos nt &          -  \sin nt & 0 \\
    \sin nt & \phantom{-} \cos nt & 0 \\
          0 &                   0 & 1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
   x \\ y \\ z
\end{pmatrix}.
\end{equation}
Продифференцировав, получим
\begin{equation}\label{eq8:rotation-der-1}
\begin{pmatrix}
    \dot{\xi} \\ \dot{\eta} \\ \dot{\zeta}
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    \cos nt &          -  \sin nt & 0 \\
    \sin nt & \phantom{-} \cos nt & 0 \\
          0 &                   0 & 1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
   \dot{x} - n y \\ \dot{y} + n x \\ \dot{z}
\end{pmatrix},
\end{equation}
и~второй раз
\begin{equation}\label{eq8:rotation-2der-1}
\begin{pmatrix}
    \ddot{\xi} \\ \ddot{\eta} \\ \ddot{\zeta}
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    \cos nt &          -  \sin nt & 0 \\
    \sin nt & \phantom{-} \cos nt & 0 \\
          0 &                   0 & 1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
   \ddot{x} - 2 n \dot{y} - n^2 x \\ \ddot{y} + 2 n \dot{x} - n^2 y \\ \ddot{z}
\end{pmatrix}.
\end{equation}
% Добавить: про запись через одну и ту же матрицу
Подставив получившийся результат в~уравнения движения~(\ref{eq8:motion-equation}), получим
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
&
\begin{alignedat}{1}
(\ddot{x} - 2 n \dot{y} - n^2 x) \cos nt & - (\ddot{y} + 2 n \dot{x} - n^2 y) \sin nt = \\ & =
    \left( \mu_1 \frac{x_1 - x}{r_1^3} + \mu_2 \frac{x_2 - x}{r_2^3} \right) \cos nt + \left( \frac{\mu_1}{r_1^3} + \frac{\mu_2}{r_2^3} \right) y \sin nt,
\end{alignedat} \\
&
\begin{alignedat}{1}
(\ddot{x} - 2 n \dot{y} - n^2 x) \sin nt & + (\ddot{y} + 2 n \dot{x} - n^2 y) \cos nt = \\ & =
    \left( \mu_1 \frac{x_1 - x}{r_1^3} + \mu_2 \frac{x_2 - x}{r_2^3} \right) \sin nt - \left( \frac{\mu_1}{r_1^3} + \frac{\mu_2}{r_2^3} \right) y \cos nt,
\end{alignedat} \\
& \ddot{z} = - \left( \frac{\mu_1}{r_1^3} + \frac{\mu_2}{r_2^3} \right) z.
\end{alignedat}
\right.
$$
Домножив первое уравнение системы на $\cos nt$, а~второе на~$\sin nt$, и~сложить их,
а~также аналогичным образом домножить первое уравнение на~$-\sin nt$ и~второе на~$\cos nt$, и~также сложив, получим
\begin{equation}\label{eq8:motion-equation-U}
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{x} - 2 n \dot{y} - n^2 x = - \left( \mu_1 \frac{x + \mu_2}{r_1^3} + \mu_2 \frac{x - \mu_1}{r_2^3} \right), \\
& \ddot{y} + 2 n \dot{x} - n^2 y = - \left( \frac{\mu_1}{r_1^3} + \frac{\mu_2}{r_2^3} \right) y, \\
& \ddot{z} = - \left( \frac{\mu_1}{r_1^3} + \frac{\mu_2}{r_2^3} \right) z.
\end{alignedat}
\right.
\end{equation}
Здесь также воспользовались тем, что $x_1 = -\mu_2$, $x_2 = \mu_1$.
Эти ускорения можно представить как градиент скалярной функции~$U$ (псевдопотенциал)
% Уточнить: в~данном случае гравитационный и~потенциал центробежной силы.
\begin{equation}\label{eq8:pseudopotential}
U(x,y,z) = \frac{n^2}{2} (x^2 + y^2) + \frac{\mu_1}{r_1} + \frac{\mu_2}{r_2}
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq8:motion-equation-U1}
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{x} - 2 n \dot{y} = \pdv{U}{x}, \\
& \ddot{y} + 2 n \dot{x} = \pdv{U}{y}, \\
& \ddot{z} = \pdv{U}{z}.
\end{alignedat}
\right.
\end{equation}
Слагаемые $-2 n \dot{y}$ и~$-2 n \dot{x}$~--- компоненты ускорения Кориолиса.
% Писать ли про $U^* = - U$?
Домножив уравнения системы на~производные $\dot{x}$, $\dot{y}$, $\dot{z}$ соответственно и~сложив результаты, получим
$$
\dot{x} \ddot{x} + \dot{y} \ddot{y} + \dot{z} \ddot{z} = \pdv{U}{x} \dot{x} + \pdv{U}{y} \dot{y} + \pdv{U}{z} \dot{z} = \pdv{U}{t}.
$$
Проинтегрировав это уравнение, имеем
$$
\dot{x}^2 + \dot{y}^2 + \dot{z}^2 = 2 U - C_J,
$$
где~$C_J$~--- постоянная интегрирования, называемая постоянной Якоби.
Так как $\dot{x}^2 + \dot{y}^2 + \dot{z}^2 = v^2$, где~$v$~--- скорость пассивно гравитирующего тела во~вращающейся системе отсчета, получим интеграл Якоби в~синодической системе отсчета
\begin{equation}\label{eq8:Jacobi-integral-synodic}
v^2 = 2 U - C_J.
\end{equation}
Постоянную интегрирования найдем, подставив~$U$ из~(\ref{eq8:pseudopotential}),
$$
C_J = n^2 (x^2 + y^2) + 2 \left( \frac{\mu_1}{r_1} + \frac{\mu_2}{r_2} \right) - \dot{x}^2 - \dot{y}^2 - \dot{z}^2.
$$
Это выражения во~вращающейся системе отсчета (синодической),
получим теперь выражения в~невращающейся системе отсчета (сидерической).

Так как транспонированная матрица поворота есть обратная, то зная~(\ref{eq8:rotation-1}) найдем вектор положения во~вращающейся системе отсчета
$$
\begin{pmatrix}
    x \\ y \\ z
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    \phantom{-} \cos nt & \sin nt & 0 \\
             -  \sin nt & \cos nt & 0 \\
                      0 &       0 & 1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
   \xi \\ \eta \\ \zeta
\end{pmatrix}.
$$
Таким же образом из~(\ref{eq8:rotation-2der-1})
$$
\begin{pmatrix}
    \dot{x} - n y \\ \dot{y} + n x \\ \dot{z}
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    \phantom{-} \cos nt & \sin nt & 0 \\
             -  \sin nt & \cos nt & 0 \\
                      0 &       0 & 1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
   \dot{\xi} \\ \dot{\eta} \\ \dot{\zeta}
\end{pmatrix}.
$$
Но~последнее выражение можно представить и~как
$$
\begin{pmatrix}
    \dot{x} - n y \\ \dot{y} + n x \\ \dot{z}
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
    \dot{x} \\ \dot{y} \\ \dot{z}
\end{pmatrix}
+ n
\begin{pmatrix}
    \sin nt &          -  \cos nt & 0 \\
    \cos nt & \phantom{-} \sin nt & 0 \\
          0 &                   0 & 0 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
   \xi \\ \eta \\ \zeta
\end{pmatrix}.
$$
Выразив вектор скоростей во~вращающейся системе отсчета, получим
$$
\begin{pmatrix}
    \dot{x} \\ \dot{y} \\ \dot{z}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    \phantom{-} \cos nt & \sin nt & 0 \\
             -  \sin nt & \cos nt & 0 \\
                      0 &       0 & 1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
   \dot{\xi} \\ \dot{\eta} \\ \dot{\zeta}
\end{pmatrix}
- n
\begin{pmatrix}
    \sin nt &          -  \cos nt & 0 \\
    \cos nt & \phantom{-} \sin nt & 0 \\
          0 &                   0 & 0 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
   \xi \\ \eta \\ \zeta
\end{pmatrix}.
$$
Пусть
$$
A = 
\begin{pmatrix}
    \phantom{-} \cos nt & \sin nt & 0 \\
             -  \sin nt & \cos nt & 0 \\
                      0 &       0 & 1 \\
\end{pmatrix}
\quad \text{и} \quad
B = 
\begin{pmatrix}
    \sin nt &          -  \cos nt & 0 \\
    \cos nt & \phantom{-} \sin nt & 0 \\
          0 &                   0 & 0 \\
\end{pmatrix}.
$$
Тогда с~помощью этих соотношений квадрат скорости во~вращающейся системе отсчета можно выразить следующим образом
\begin{equation*}
\begin{split}
\dot{x}^2 + \dot{y}^2 + \dot{z}^2 & = 
\begin{pmatrix}
    \dot{x} & \dot{y} & \dot{z}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    \dot{x} \\ \dot{y} \\ \dot{z}
\end{pmatrix}
= \\ & =
\begin{pmatrix}
    \dot{\xi} & \dot{\eta} & \dot{\zeta}
\end{pmatrix}
\overbrace{A A^{\top}}^{\left(\begin{smallmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \end{smallmatrix} \right)}
\begin{pmatrix}
    \dot{\xi} \\ \dot{\eta} \\ \dot{\zeta}
\end{pmatrix}
- n
\begin{pmatrix}
    \dot{\xi} & \dot{\eta} & \dot{\zeta}
\end{pmatrix}
\overbrace{A^{\top} B}^{\left(\begin{smallmatrix} 0 & -1 & 0 \\ 1 & \phantom{-} 0 & 0 \\ 0 & \phantom{-} 0 & 0 \end{smallmatrix} \right)}
\begin{pmatrix}
    \xi \\ \eta \\ \zeta
\end{pmatrix}
- \\ & - n
\begin{pmatrix}
    \xi & \eta & \zeta
\end{pmatrix}
\overbrace{B^{\top} A}^{\left(\begin{smallmatrix} \phantom{-} 0 & 1 & 0 \\ -1 & 0 & 0 \\ \phantom{-} 0 & 0 & 0 \end{smallmatrix} \right)}
\begin{pmatrix}
    \dot{\xi} \\ \dot{\eta} \\ \dot{\zeta}
\end{pmatrix}
+ n^2
\begin{pmatrix}
    \xi & \eta & \zeta
\end{pmatrix}
\underbrace{B^{\top} B}_{\left(\begin{smallmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{smallmatrix} \right)}
\begin{pmatrix}
    \xi \\ \eta \\ \zeta
\end{pmatrix}
= \\ & =
\dot{\xi}^2 + \dot{\eta}^2 + \dot{\zeta}^2 + n^2 (\xi^2 + \eta^2) + 2 n (\dot{\xi} \eta - \dot{\eta} \xi).
\end{split}
\end{equation*}
И~подставив полученный результат в~выражение~(\ref{eq8:Jacobi-integral-synodic}) получим интеграл Якоби в~невращающейся системе отсчете (сидерической)
\begin{equation}\label{eq8:Jacobi-integral-sidereal}
C_J = 2 \left( \frac{\mu_1}{r_1} + \frac{\mu_2}{r_2} \right) + 2 n \left( \xi \dot{\eta} - \eta \dot{\xi} \right) - \dot{\xi}^2 - \dot{\eta}^2 - \dot{\zeta}^2,
\end{equation}
или переписав
$$
\frac{1}{2} \left( \dot{\xi}^2 + \dot{\eta}^2 + \dot{\zeta}^2 \right) - \left( \frac{\mu_1}{r_1} + \frac{\mu_2}{r_2} \right) = \vec{h} \cdot \vec{n} - \frac{1}{2} C_J.
$$
где $\vec{n} = (0,0,n)$.
Левая часть~--- полная механическая энергия в~расчете на~единицу массы пассивно гравитирующей частицы.

% Уточнить
Но~такая система неинтегрируемая.
Энергия в~ограниченной задачи трех тел не~сохраняется.
Такое парадоксальное следствие связано с~тем, что пренебрегая массой третьего тела, его изменения энергии и~импульса никак не~отражаются на~первых двух телах.

Полученный интеграл Якоби полезен.
Пусть в~(\ref{eq8:Jacobi-integral-synodic})~$v = 0$, тогда
\begin{equation}\label{eq8:zero-velocity-surface}
C_J = n^2 (x^2 + y^2) + 2 \left( \frac{\mu_1}{r_1} + \frac{\mu_2}{r_2} \right).
\end{equation}

Это уравнение задает \textbf{поверхность нулевой скорости}.
Сечение этой поверхности в~плоскости~$xy$ называется \textbf{кривой нулевых скоростей}.
Поверхность задает область пространства, в~котором возможно движение пассивно гравитирующего тела.
Так как квадрат скорости величина неотрицательная, то~движение возможно в~области
$$
0 \leqslant v^2 = 2 U - C_J
\quad \Rightarrow \quad
n^2 (x^2 + y^2) + 2 \left( \frac{\mu_1}{r_1} + \frac{\mu_2}{r_2} \right) \geqslant C_J.
$$
На~рисунке~\ref{pic8:zero-curve} изображены примеры кривых нулевых скоростей.
Области, где движение невозможно~--- запретные области.
\begin{figure}[ht]
\centering
\hspace*{\fill}
\subfloat[$C = 3.7$]{\includegraphics[page=1]{../section08/images/zero_curves.pdf}}\hfill
\subfloat[$C = 3.9$]{\includegraphics[page=2]{../section08/images/zero_curves.pdf}}\hspace*{\fill}
\caption{Кривые нулевых скоростей.} % Заштрихованы области, в~которых движение невозможно: нужно заштриховать
\label{pic8:zero-curve}
\end{figure}

\subsubsection{Соотношение Тиссерана}
Получим одно из~практических применений интеграла Якоби, а~именно~--- соотношение Тиссерана, позволяющее отождествлять кометы.
Рассмотрим систему ограниченную задачу трех тел~--- Солнца, Юпитера и~кометы\footnote{некоторого пассивно гравитирующего тела,
исторически соотношение, которое получим, применялось для~комет}.
Вектора положения и~скорости кометы будут $\vec{r} = (\xi, \eta, \zeta)$ и~$\dot{\vec{r}} = (\dot{\xi}, \dot{\eta}, \dot{\zeta})$.
Константа Якоби
\begin{equation}\label{eq8:Jacobi-Tisserand}
C_J = 2 U - v^2 = 2 \left( \frac{\mu_1}{r_1} + \frac{\mu_2}{r_2} \right) + 2 n (\xi \dot{\eta} - \eta \dot{\xi}) - \dot{\xi}^2 - \dot{\eta}^2 - \dot{\zeta}^2,
\end{equation}
где~$r_1$ и~$r_2$~--- расстояние от~кометы до~Солнца и~Юпитера соответственно.
$m_{\text{S}}$, $m_{\text{J}}$, $m_{\text{c}}$~--- массы Солнца, Юпитера и~кометы.
Выберем систему единиц таким образом, чтобы большая полуось орбиты Юпитера и~его среднее движение были равны единице,
и~тогда, учитывая, что масса Юпитера много меньше массы Солнца,
$$
G (m_{\text{S}} + m_{\text{c}}) \approx G (m_{\text{S}} + m_{\text{J}}) = 1.
$$
Иначе говоря, $\mu_1 \approx 1$, $\mu_2 \approx 10^{-3}$.
Учитывая, что гравитационный параметр в~данных единицах $\mu = 1$,
из~интеграла энергии задачи двух тел Солнце-комета имеем
$$
v^2 = \mu \left( \frac{2}{r} - \frac{1}{a} \right) 
\quad \Rightarrow \quad
\dot{\xi}^2 + \dot{\eta}^2 + \dot{\zeta}^2 = \frac{2}{r} - \frac{1}{a}.
$$
Здесь также положили, что расстояние от~Солнце до~кометы почти равно расстоянию из~барицентра Солнце-Юпитер $r_1 \approx r$.
Момент количества движения на~единицу массы кометы $\vec{h} = \vec{r} \cross \dot{\vec{r}}$.
$\zeta$-компонента количества движения\footnote{тут в~формуле $I$~--- наклон орбиты}
$$
\xi \dot{\eta} - \eta \dot{\xi} = h \cos I,
\quad \text{где} \quad
h = \sqrt{a (1 - e^2)}.
$$
Из~интеграла Якоби~(\ref{eq8:Jacobi-Tisserand}), учитывая, что $\mu_1 + \mu_2 = 1$, а также приближение $r_1 \approx r$, получаем
$$
\frac{2}{r} - \frac{1}{a} - 2 \sqrt{a (1 - e^2)} \cos I = 
\frac{2}{r} - 2 \mu_2 \left( \frac{1}{r} - \frac{1}{r_2} \right) - C_J.
$$
Будем считать, что $\mu_2 / r_2$ всегда мало, иначе говоря комета не~сближается с Юпитером.
Так как $\mu_2 \approx 10^{-3}$, то $r_2 \gg 10^{-3}$ (в~единицах расстояния между Солнцем и~Юпитером),
и~переводя в~более привычные единицы $r_2 \gg 5 \cdot 10^{-3}$~а.е..
Сближения $r_2 \approx 5 \cdot 10^{-3}$ довольно редки, поэтому такое приближение оправдано.
Оставшимися членами с~$\mu_2$ можно пренебречь, и~тогда получим
$$
\frac{1}{2a} + \sqrt{a (1 - e^2)} \cos I \approx \text{const}_T.
$$
Таким образом получили желаемое соотношение\footnote{иногда критерий} Тиссерана
\begin{equation}\label{eq8:Tisserand-criterion}
\frac{1}{2a} + \sqrt{a (1 - e^2)} \cos I = \frac{1}{2a'} + \sqrt{a' (1 - e'^2)} \cos I'.
\end{equation}
Это соотношение позволяет определить, является~ли наблюдаемое тело тем~же, что и~ранее наблюдаемое.
Исторически это соотношение использовалось для отождествления комет.
Так как у~многих комет эксцентриситет близок к~единицы, то~улетая к~апоцентру они "теряются"{},
и~из-за возмущенного влияния Юпитера за~долгое время параметры их орбит могут сильно прооскулировать.
Поэтому при~появлении новой кометы появляется вопрос~--- новая это комета или~уже некогда наблюдавшиеся возвращается?
Соотношение Тиссерана позволяет дать ответ на~этот вопрос (однако~же, не~гарантированный).
Пусть $a$, $e$, $I$~--- элементы орбиты некогда наблюдавшейся кометы, 
$a'$, $e'$, $I'$~--- элементы орбиты новой кометы, и~если для~них выполняется (хотя~бы приблизительно)
соотношение Тиссерана~(\ref{eq8:Tisserand-criterion}), то~вероятно это одна и~та~же комета.

В~качестве примера приведем результаты численного интегрирования на~промежутке 35~лет.
Начальные значения орбиты $a = 4.81$~а.е., $e = 0.763$, $I = 7^{\circ}.47$, а~конечные $a' = 10.8$~а.е., $e' = 0.731$, $I' = 21^{\circ}.4$.
При этом имеет место близкое прохождение.
Если считать орбиту Юпитера круговой, то~константа Тиссерана $\text{const}_T$ увеличивается лишь на~доли процента,
а~если эллиптической с~эксцентриситетом $e = 0.048$, то~константа Тиссерана $\text{const}_T$ уменьшается на~два процента.
Как видим, даже с~учетом приближения кометы к~Юпитеру, соотношение Тиссерана выполняется.

\subsection{Лагранжевы точки либрации}
Существуют такие точки, в~которых пассивно гравитирующее тело имеет нулевые скорости и~ускорение во~вращающейся системе отсчета.
Такие точки называются токчами либрации.
Не~все точки либрации являются точками равновесия~--- точками, в~небольшой окрестности которых пассивно гравитирующее частица двигается.
На~орбите Юпитера есть две группы астероидов, которые находятся вблизи двух конкретных точек во~вращающейся системе отчеста~--- троянцы и~греки. 

\subsubsection{Треугольные точки либрации}\label{sss8:triangle-libration-points}
Продолжим рассматривать ограниченную задачу трех тел.
Найдем точки либрации, не~лежащие на~прямой, соединяющий главное и~малое тела.
Пусть $\vec{a}$, $\vec{b}$, $\vec{c}$~--- положения тела~$m_1$, центра масс~$O$ и~тела~$m_2$
относительно точки~$P$ соответственно (пассивно гравитирующего тела).
$\vec{F}_1$, $\vec{F}_2$~--- силы в~расчете на~единицу массы частицы,
действующие со~стороны тел~$m_1$ и~$m_2$ соответственно, $\vec{F} = \vec{F}_1 + \vec{F}_2$.
Задача изображена на~рисунке~\ref{pic8:libration-points-1}.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[page=1]{../section08/images/libration_points.pdf}
\caption{Задача поиска треугольных точек либрации}
\label{pic8:libration-points-1}
\end{figure}
Во~вращающейся системе отсчета тело~$P$ испытывает центробежное ускорение в~направлении~$-\vec{b}$,
уравновешиваемое суммарной гривитирующей силой~$\vec{F}$.
Положение центра масс~$O$ задается как
$$
\vec{b} = \frac{m_1 \vec{a} + m_2 \vec{c}}{m_1 + m_2}
\quad \text{или} \quad
m_1 (\vec{a} - \vec{b}) = m_2 (\vec{b} - \vec{c}).
$$
Векторно умножим последне равенство на~$\vec{F}_1 + \vec{F}_2$
$$
m_1 (\vec{a} - \vec{b}) \times (\vec{F}_1 + \vec{F}_2) = m_2 (\vec{b} - \vec{c}) \times (\vec{F}_1 + \vec{F}_2)
$$
$$
m_1 (\cancelto{0}{\vec{a} \times \vec{F}_1} + \vec{a} \times \vec{F}_2 - \cancelto{0}{\vec{b} \times (\vec{F}_1 + \vec{F}_2)}) = m_2 (\cancelto{0}{\vec{b} \times (\vec{F}_1 + \vec{F}_2)} - \vec{c} \times \vec{F}_1 - \cancelto{0}{\vec{c} \times \vec{F}_2})
$$
$$
m_1 a F_2 \sin \gamma_1 = -m_2 c F_1 \sin \gamma_2.
$$
$\gamma_1$, $\gamma_2$~--- углы между векторами $\vec{a}$, $\vec{F}_2$ и $\vec{c}$, $\vec{F}_1$ соответственно.
$\gamma_1$~--- угол между~$\vec{F}_2$ и~$\vec{a}$, а~$\gamma_2$~--- угол между~$\vec{F}_1$ и~$\vec{c}$.
Заметим, что~$\gamma_1 = - \gamma_2$, тогда
$$
m_1 a F_2 = m_2 c F_1.
$$
Силы притяжения $F_1 = G m_1 / a^2$ и $F_2 = G m_2 / c^2$, поэтому
$$
m_1 a \frac{G m_2}{c^2} = m_2 c \frac{G m_1}{a^2}
\quad \Rightarrow \quad
a = c.
$$
Получается, что два гравитирующих тела $m_1$, $m_2$ и~тело~$P$ образуют равнобедренный треугольник с~основанием $m_1$--$m_2$ (см.~рис.~\ref{pic8:libration-points-2}).
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[page=2]{../section08/images/libration_points.pdf}
\caption{Задача поиска треугольных точек либрации}
\label{pic8:libration-points-2}
\end{figure}

Условие равновесия центробежного ускорения и~силы, направленной к~центру масс, в~расчете на~единицу массы
$$
n^2 b = F_1 \cos \beta + F_2 \cos \gamma,
$$
где~$n$~--- среднее движение (угловая скорость вращения), $\beta$~--- угол между~$\vec{F}_1$ и~$\vec{b}$,
а~$\gamma$~--- угол между~$\vec{F}_2$ и~$\vec{b}$.
Тогда
\begin{equation}\label{eq8:libration-points-aux-1}
n^2 = \frac{G}{a^2 b^2} \left( m_1 b \cos \beta + m_2 b \cos \gamma \right).
\end{equation}
Из~геометрических соображений (см.~рис.~\ref{pic8:libration-points-2}) имеем
\begin{equation}\label{eq8:libration-points-aux-2}
\begin{alignedat}{1}
& b \cos \beta  = a - g \cos \alpha, \\
& b \cos \gamma = a - (d - g) \cos \alpha, \\
\end{alignedat}
\end{equation}
где $d$~--- расстояние между $m_1$ и $m_2$, $g$~--- расстояние между~$m_1$ и~$O$,
а~угол $\alpha$~--- угол в~равностороннем треугольнике при~основании, и~выражается он как
$$
\cos \alpha = \frac{d}{2 a}.
$$
Из~определения центра масс имеем
\begin{equation}\label{eq8:libration-points-aux-3}
g = \frac{m_2}{m_1 + m_2} d
\quad \text{и} \quad
d - g = \frac{m_1}{m_1 + m_2} d,
\end{equation}
и~тогда подставив это в~уравнение~(\ref{eq8:libration-points-aux-1}),
а~также учитывая геометрические соображения~(\ref{eq8:libration-points-aux-2}), получим
\begin{equation}\label{eq8:libration-points-aux-4}
n^2 = \frac{G (m_1 + m_2)}{a^3 b^2} \left( a^2 - \frac{m_1 m_2}{(m_1 + m_2)^2} d^2 \right).
\end{equation}
Из~теоремы косинусов для~треугольника $m_1 P O$ имеем
$$
b^2 = a^2 + g^2 - 2 a g \cos \alpha = a^2 + g^2 - gd.
$$
Подставив~$g$ из~(\ref{eq8:libration-points-aux-3}) в~полученное выражение, имеем
$$
b^2 = a^2 - \frac{m_1 m_2}{(m_1 + m_2)^2} d^2.
$$
И~тогда с~учетом этого выражение~(\ref{eq8:libration-points-aux-4}) примет вид
$$
n^2 = \frac{G (m_1 + m_2)}{a^3}.
$$
Вспомним, что~$n$~--- угловая скорость вращения систем отсчета, которая определяется вращением тел~$m_1$ и~$m_2$
$$
\frac{d^3}{G(m_1 + m_2)} = \frac{T^2}{4 \pi^2} = \frac{1}{n^2},
$$
и~тогда получается, что $a = d$.
Получается, что точка либрации расположена в~вершине равностепенного треугольника, основание которого~--- отрезок, соединяющий тела~$m_1$ и~$m_2$.

\subsubsection{Положение точек либрации}
Перейдем к~системе единиц, введенной в начале~\ref{ss8:Jacobi}.
Пусть наклон орбиты $I = 0$ (то~есть $z = 0$), скорость вращения $n = 1$.
Домножив выражения для~$r_1$ и~$r_2$ (расстояния между~$P$ и~гравитирующеми телами, см.~\ref{ss8:Jacobi}) во~вращающейся системе отсчета,
а~затем сложив результаты, при~этом учитывая, что~$z = 0$, получим
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& r_1^2 = (x + \mu_2)^2 + y^2 \big\vert \cdot \mu_1 \\
& r_2^2 = (x - \mu_1)^2 + y^2 \big\vert \cdot \mu_2 \\
\end{alignedat}
\right.
$$
$$
\mu_1 r_1^2 + \mu_2 r_2^2 = (\mu_1 + \mu_2) x^2 + 2 \mu_2 \mu_1 x - 2 \mu_1 \mu_2 x + (\mu_1 + \mu_2) y^2 + \underbrace{\mu_1^2 \mu_2 + \mu_2^2 \mu_1}_{(\mu_1 + \mu_2) \mu_1 \mu_2}.
$$
Учитывая, что $\mu_1 + \mu_2 = 1$, получим
$$
\mu_1 r_1^2 + \mu_2 r_2^2 = x^2 + y^2 + \mu_1 \mu_2,
$$
и~тогда уравнение~(\ref{eq8:pseudopotential}) перепишется как
\begin{equation}\label{eq8:pseudopotential-libraton}
U = \mu_1 \left( \frac{1}{r_1} + \frac{r_1^2}{2} \right) + \mu_2 \left( \frac{1}{r_2} + \frac{r_2^2}{2} \right) - \frac{1}{2} \mu_1 \mu_2.
\end{equation}
В~уравнениях движения
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{x} - 2 n \dot{y} = \pdv{U}{x}, \\
& \ddot{y} + 2 n \dot{x} = \pdv{U}{y}, \\
\end{alignedat}
\right.
$$
полагаем $\ddot{x} = \ddot{y} = \dot{x} = \dot{y} = 0$ (так как точка либрации), и~решаем систему уравнений
\begin{equation}\label{eq8:libration-points-eq-system}
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \pdv{U}{x} = \pdv{U}{r_1} \pdv{r_1}{x} + \pdv{U}{r_2} \pdv{r_2}{x} = 0 \\
& \pdv{U}{y} = \pdv{U}{r_1} \pdv{r_1}{y} + \pdv{U}{r_2} \pdv{r_2}{y} = 0 \\
\end{alignedat}
\right.
\quad \text{или в другом виде} \quad
\begin{pmatrix}[2]
    \displaystyle\pdv{r_1}{x} & \displaystyle\pdv{r_2}{x} \\
    \displaystyle\pdv{r_1}{y} & \displaystyle\pdv{r_2}{y}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}[2]
    \displaystyle\pdv{U}{r_1} \\ \displaystyle\pdv{U}{r_2}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}[2]
    0 \\ 0
\end{pmatrix}
\end{equation}
Рассмотрим получившиюся систему.
Если определить матрицы системы не~равен нулю, то~единственное возможное решение решение тривиально (нулевое).
Пусть определить матрицы не~равен нулю, тогда
$$
\pdv{U}{r_1} = \mu_1 \left( - \frac{1}{r_1^2} + r_1 \right) = 0
\quad \text{ и } \quad
\pdv{U}{r_2} = \mu_2 \left( - \frac{1}{r_2^2} + r_2 \right) = 0,
$$
что дает $r_1 = r_2 = 1$,
Учитывая, что
$$
r_1^2 = (x + \mu_2)^2 + y^2
\quad \text{и} \quad
r_2^2 = (x - \mu_1)^2 + y^2,
$$
получим систему, определяющую координаты точек либрации
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& (x + \mu_2)^2 + y^2 = 1, \\
& (x - \mu_1)^2 + y^2 = 1. \\
\end{alignedat}
\right.
$$
Решив эту систему (учитывая, что $\mu_1 + \mu_2 = 1$), получим положения для~точек либрации
$$
x = \frac{1}{2} - \mu_2, \quad y = \pm \frac{\sqrt{3}}{2}.
$$
Это координаты треугольных точек либрации, полученных в~\ref{sss8:triangle-libration-points}.
\textbf{Треугольные лагранжевы точки либрации} образуют равносторонне треугольники с гравитирующими телами $\mu_1$ и~$\mu_2$.
Называются они четвертой~($L_4$) и~пятой~($L_5$) точками либрации.

Теперь рассмотрим случай, когда определитель матрицы системы~(\ref{eq8:libration-points-eq-system}) нулевой, то~есть
$$
\pdv{r_1}{x} \pdv{r_2}{y} - \pdv{r_2}{x} \pdv{r_1}{y} = 0
\quad \text{или} \quad
\frac{x + \mu_2}{r_1} \frac{y}{r_2} - \frac{x - \mu_1}{r_2} \frac{y}{r_1} = 0.
$$
Перепишем это уравнение как
$$
((x + \mu_2) - (x - \mu_1)) \frac{y}{r_1 r_2} = \cancelto{1}{(\mu_1 + \mu_2)} \frac{y}{r_1 r_2} = \frac{y}{r_1 r_2} = 0.
$$
Очевидно, что $y = 0$~--- единственное решение этого уравнения.
Отметим, что $y = 0$ соответствует коллинеарным точкам либрации, которые сейчас и~получим.
Решим первое уравнение системы~(\ref{eq8:libration-points-eq-system})
$$
\pdv{U}{r_1} \pdv{r_1}{x} + \pdv{U}{r_2} \pdv{r_2}{x} = 0,
$$
или~расписав производные
\begin{equation}\label{eq8:libratiob-points-collinear-eq}
\mu_1 \left( -\frac{1}{r_1^2} + r_1 \right) \pdv{r_1}{x} +
\mu_2 \left( -\frac{1}{r_2^2} + r_2 \right) \pdv{r_2}{x} = 0.
\end{equation}
Решение этого уравнения даст \textbf{коллинеарные лагражевые точки либрации} $L_1$, $L_2$, $L_3$.
Точка~$L_1$ лежит между телами $\mu_1$ и~$\mu_2$, точка $L_2$~--- дальше тела~$\mu_2$, а~точка $L_3$~--- на~отрицательной полуоси~$x$.
Получим выражения для~этих точек.

\paragraph{$\bullet$} Начнем с~точки~$L_1$.
В~точке~$L_1$ расстояния от~точки до~тел есть
$$
r_1 + r_2 = 1, \quad r_1 = x + \mu_2, \quad r_2 = -x + \mu_1, \quad \pdv{r_1}{x} = -\pdv{r_2}{x} = 1.
$$
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[page=1]{../section08/images/collinear_libration_points.pdf}
\end{figure}
Подставив это в~уравнение~(\ref{eq8:libratiob-points-collinear-eq}), получим
$$
\mu_1 \left( -\frac{1}{(1 - r_2)^2} + 1 - r_2 \right) - \mu_2 \left( -\frac{1}{r_2^2} + r_2 \right) = 0,
$$
или представив в~другом виде
$$
\frac{\mu_2}{\mu_1} = 3 r_2^3 \frac{1 - r_2 + r_2^2 / 3}{(1 + r_2 + r_2^2)(1 - r_2)^3}.
$$
Определим величину
$$
\alpha = \left( \frac{\mu_2}{3 \mu_1} \right)^{1/3},
$$
и~тогда понятно, что для~малых~$r_2$ есть решение, близкое $r_2 = \alpha$.
Разложив выражения для~$\alpha$ в~ряд, получим
$$
\alpha = r_2 + \frac{1}{3} r_2^2 + \frac{1}{3} r_2^3 + \frac{53}{81} r_2^4 + \mathcal{O}(r_2^5).
$$

Лагранж показал, что если переменная~$z$ может быть выражена как функция переменной~$\zeta$ в~виде
$$
\zeta = z + e \phi(\zeta), \text{ где } e < 1,
$$
то~$\zeta$ в~свою очередь может быть выражена как функция~$z$
\begin{equation}\label{eq8:Lagrangian-series}
\zeta = z + \sum\limits_{j = 1}^{\infty} \frac{e^j}{j!} \dv[j-1]{}{z} \left( \phi(z) \right)^j.
\end{equation}
В~нашем случае
$$
r_2 = \alpha - \frac{1}{3} \phi(r_2),
$$
где
$$
\phi(r_2) = r_2^2 + r_2^3 + \frac{53}{27} r_2^4 + \mathcal{O}(r_2^5).
$$
Отсюда получим
$$
\begin{alignedat}{5}
& \left( \phi(\alpha) \right)^2 = \alpha^4 + 2 \alpha^5 + \mathcal{O}(\alpha^6) && \quad \Rightarrow \quad &&
    \dv{}{\alpha} \left( \phi(\alpha) \right)^2 = 4 \alpha^3 + 10 \alpha^4 + \mathcal{O}(\alpha^5), \\
& \left( \phi(\alpha) \right)^3 = \alpha^6 + \mathcal{O}(\alpha^7) && \quad \Rightarrow \quad &&
    \dv[2]{}{\alpha} \left( \phi(\alpha) \right)^2 = 30 \alpha^4 + \mathcal{O}(\alpha^5), \\
\end{alignedat}
$$
и~тогда получим
\begin{equation}\label{eq8:L1-point}
r_2 =
\alpha + \sum\limits_{j = 1}^{\infty} \frac{(-1/3)^j}{j!} \dv[j-1]{}{\alpha} \left( \phi(\alpha) \right)^j =
\alpha - \frac{1}{3} \alpha^2 - \frac{1}{9} \alpha^3 - \frac{23}{81} \alpha^4 + \mathcal{O}(\alpha^5).
\end{equation}
Тем самым получили выражение для~первой точки либрации~$L_1$.

\paragraph{$\bullet$} Теперь рассмотрим точку~$L_2$.
В~точке~$L_2$ расстояния от~точки до~тел есть
$$
r_1 - r_2 = 1, \quad r_1 = x + \mu_2, \quad r_2 = x - \mu_1, \quad \pdv{r_1}{x} = \pdv{r_2}{x} = 1.
$$
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[page=2]{../section08/images/collinear_libration_points.pdf}
\end{figure}
Подставив это в~уравнение~(\ref{eq8:libratiob-points-collinear-eq}), получим
$$
\mu_1 \left( -\frac{1}{(1 + r_2)^2} + 1 + r_2 \right) - \mu_2 \left( -\frac{1}{r_2^2} + r_2 \right) = 0,
$$
или~представив в~другом виде
$$
\frac{\mu_2}{\mu_1} = 3 r_2^3 \frac{1 + r_2 + r_2^2 / 3}{(1 + r_2^2)(1 - r_2)^3}.
$$
Вновь определив
$$
\alpha = \left( \frac{\mu_2}{3 \mu_1} \right)^{1/3},
$$
и~разложив в~ряд, получим
$$
\alpha = r_2 - \frac{1}{3} r_2^2 + \frac{1}{3} r_2^3 + \frac{1}{81} r_2^4 + \mathcal{O}(r_2^5).
$$
Также, как и~в~предыдущем случае, выразим~$r_2$ через ряд~(\ref{eq8:Lagrangian-series}), и~получим выражение для~второй точки либрации~$L_2$
\begin{equation}\label{eq8:L2-point}
r_2 = \alpha + \frac{1}{3} \alpha^2 - \frac{1}{9} \alpha^3 - \frac{31}{81} \alpha^4 + \mathcal{O}(\alpha^5).
\end{equation}

\paragraph{$\bullet$} Рассмотрим точку~$L_3$.
В~точке~$L_3$ расстояния от~точки до~тел есть
$$
r_2 - r_1 = 1, \quad r_1 = -x - \mu_2, \quad r_2 = -x + \mu_1, \quad \pdv{r_1}{x} = \pdv{r_2}{x} = -1.
$$
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[page=3]{../section08/images/collinear_libration_points.pdf}
\end{figure}
Подставив это в~уравнение~(\ref{eq8:libratiob-points-collinear-eq}), получим
$$
\mu_1 \left( -\frac{1}{r_1^2} + r_1 \right) + \mu_2 \left( -\frac{1}{(1 + r_1)^2} + 1 + r_1 \right) = 0,
$$
или представив в~другом виде
$$
\frac{\mu_2}{\mu_1} = \frac{(1 - r_1^3)(1 + r_1)^2}{r_1^3 (r_1^2 + 3 r_1 + 3)}.
$$
Положим $r_1 = 1 + \beta$ (или~$r_2 = 2 + \beta$), и~разложив в~ряд, получим
$$
\frac{\mu_2}{\mu_1} = - \frac{12}{7} \beta + \frac{144}{49} \beta^2 - \frac{1567}{343} \beta^3 + \mathcal{O}(\beta^4).
$$
Аналогичным предыдущим случаям, выразим~$r_1$ через ряд~(\ref{eq8:Lagrangian-series}), и~получим выражение для~третьей точки либрации~$L_3$
\begin{equation}\label{eq8:L3-point}
\beta = -\frac{7}{12} \left( \frac{\mu_2}{\mu_1} \right) + \frac{7}{12} \left( \frac{\mu_2}{\mu_1} \right)^2 -\frac{13223}{20736} \left( \frac{\mu_2}{\mu_1} \right)^3 + \mathcal{O} \left( \left( \frac{\mu_2}{\mu_1} \right)^4 \right).
\end{equation}
Отметим, что в~отличие от~двух предыдущих точек, первый член разложения линеен по~отношению масс, а~не~пропорционален кубическому корню отношению масс.

Нумерация точек либрации связана со~значениями константы Якоби.
Наибольшее значение в~точке $L_1$ и~наименьшее в~точках~$L_4$ и~$L_5$.
Считая, что $n = 1$, из~уравнения поверхности нулевых скоростей~(\ref{eq8:zero-velocity-surface}),
с~точностью до~членов порядка~$\mathcal{O}(\mu_2)$, имеем
\begin{equation}\label{eq8:Jacobi-approx-const-libration}
\begin{alignedat}{1}
& C_{L_1} \approx 3 + 3^{4/3} \mu_2^{2/3} - \frac{10 \mu_2}{3}, \\
& C_{L_2} \approx 3 + 3^{4/3} \mu_2^{2/3} - \frac{14 \mu_2}{3}, \\
& C_{L_3} \approx 3 + \mu_2, \\
& C_{L_4} \approx 3 - \mu_2, \\
& C_{L_5} \approx 3 - \mu_2. \\
\end{alignedat}
\end{equation}

В~системе Плутон--Харон $\mu_2 = 10^{-1}$, в~системе Земля--Луна $\mu_2 \approx 10^{-2}$.
Из~(\ref{eq8:Jacobi-approx-const-libration}) видно, что при~$\mu_2 \to 0$ $C_{L_1} \to C_{L_2}$.
Из~(\ref{eq8:L1-point}) и~(\ref{eq8:L2-point}) следует, что членами порядка $\mathcal{O}(\alpha^2)$ и~старше можно пренебречь при~$\mu_2 \to 0$,
и~тогда в~этом приближении $L_1$ и~$L_2$ равноудалены от~тела $\mu_2$.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics{../section08/images/zero_curves_libration.pdf}
\caption{Лагранжевы точки либрации и~кривые нулевой скорости, проходящие через точки $L_1$, $L_2$, $L_3$ при~$\mu = 0.2$.
Значения постоянных Якоби $C_J = 3.805$, $C_J = 3.552$, $C_J = 3.197$.}
\label{pic8:zero-curves-libration}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics{../section08/images/zero_curves_3D.pdf}
\caption{Поверхность, задаваемая условием $C_J = 2 U$ (и~$z = 0$) при~$\mu_2 = 0.2$ и~лагранжевы точки либрации.}
\label{pic8:zero-curves-libration-3D}
\end{figure}

Точки либрации Лагранжа имеют полезное практическое применение.
Например, там часто размещаются космические телескопы.
Но~не~в~самих точках~--- а~в~их окрестностях.
% что-то про связь с интегралом Якоби
Расположение телескопов в~точке Лагранжа~$L_2$ Солнце-Земля удобно тем, что Земля в~этой точке закрывает собой Солнце.
В~точке~$L_1$ размещают аппараты солнечные космические телескопы, чтобы они были немного ближе и~Земля не~затмевала Солнце.
Также в~$L_2$ Земля-Луна располагают ретрансляторы сигналов для~управления космическими аппаратами на~обратной стороне Луны.
Но~коллинеарные точки Лагранжа неустойчивые, однако для~коррекции орбит требуется очень малый импульс.
Орбиты в~коллинеарные точках перпендикулярны плоскости орбит гравитирующих тел и~относительно вытянутые.
Орбиты вокруг коллинеарных точек Лагранжа называются гало-орбитами.

\subsubsection*{Гравитационные маневры}
Гравитационные маневр~--- изменение траектории и~скорости полета космического аппарат под~действием гравитации другого тела.
Первый гравитационный маневр был осуществлен станцией Луна-3 для~возвращения на Землю.
Также использовались для~ускорения космического аппарат Вояджер-2.
С~некоторым допущением для~оценки изменения орбиты тела в~результате гравитационного маневра
можно использовать соотношение Тиссерана~(\ref{eq8:Tisserand-criterion})
$$
\frac{1}{2a} + \sqrt{a (1 - e^2)} \cos I = \frac{1}{2a'} + \sqrt{a' (1 - e'^2)} \cos I'.
$$

В~сфере Хилла малого тела космический аппарат движется по~гиперболе, поэтому в~результате пролет меняется лишь направление скорости.
Однако~же, из-за движения самого малого тела, меняется и модуль скорости космического аппарата в~системе отсчета большего тела (или~центра масс).
Наглядно это представлено на~рисунке~\ref{pic8:gravity-assist}.
\begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[Система отсчета малого тела, $|v_2| = |v_1|$]{\includegraphics[page=1]{../section08/images/gravity_assist.pdf}}

\subfloat[Система отсчета большего тела, $|V_2| > |V_1|$]{\includegraphics[page=2]{../section08/images/gravity_assist.pdf}}
\caption{Гравитационный маневр}
\label{pic8:gravity-assist}
\end{figure}

\subsubsection{Устойчивость точек либрации Лагранжа}
Проведем линейный анализ устойчивости точек либрации.
Как и~раньше, будем рассматривать все в~системе единиц, введенной в~начале~\ref{ss8:Jacobi}.
Линеаризуем уравнения движения.
Пусть $(X,Y)$~--- смещение от~точки либрации $(x_0,y_0)$, тогда координаты смещенной точки есть $x = x_0 + X$ и~$y = y_0 + Y$.
Уравнений движения~(\ref{eq8:motion-equation-U1})
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{x} - 2 n \dot{y} = \pdv{U}{x}, \\
& \ddot{y} + 2 n \dot{x} = \pdv{U}{y}. \\
\end{alignedat}
\right.
$$
Подставим $x = x_0 + X$ и~$y = y_0 + Y$ и~разложим правые части в~ряд Тейлора первого порядка
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{x} - 2 n \dot{y} \approx \left( \pdv{U}{x} \right)_0 + X \left( \pdv{}{x} \left( \pdv{U}{x} \right) \right)_0 + Y \left( \pdv{}{y} \left( \pdv{U}{x} \right) \right)_0 = X \left( \pdv[2]{U}{x} \right)_0 + Y \left( \pdv{U}{x}{y} \right)_0, \\
& \ddot{y} + 2 n \dot{x} \approx \left( \pdv{U}{y} \right)_0 + X \left( \pdv{}{x} \left( \pdv{U}{y} \right) \right)_0 + Y \left( \pdv{}{y} \left( \pdv{U}{y} \right) \right)_0 = X \left( \pdv{U}{x}{y} \right)_0 + Y \left( \pdv[2]{U}{y} \right)_0, \\
\end{alignedat}
\right.
$$
так как $\left( \pdv{U}{x} \right)_0 = 0$ и $\left( \pdv{U}{y} \right)_0 = 0$.
Нижний индекс~0 означает взятие значения в~точке Либрации ($x_0,y_0$).
В~итоге имеем систему уравнений (выбрав систему единиц таким образом, чтобы $n = 1$)
\begin{equation}\label{eq8:system-stability-libration-points}
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{X} - 2 \dot{Y} = X U_{xx} + Y U_{xy}, \\
& \ddot{Y} + 2 \dot{X} = X U_{xy} + Y U_{yy}, \\
\end{alignedat}
\right.
\end{equation}
где
$$
U_{xx} = \left( \pdv[2]{U}{x} \right)_0, \quad
U_{xy} = \left( \pdv{U}{x}{y} \right)_0, \quad
U_{yy} = \left( \pdv[2]{U}{y} \right)_0 \text{ --- }
$$
константы.
В~матричном виде систему можно представить как
$$
\begin{pmatrix}
    \dot{X} \\ \dot{Y} \\ \ddot{X} \\ \ddot{Y}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
         0 &      0 &  1 & 0 \\
         0 &      0 &  0 & 1 \\
    U_{xx} & U_{xy} &  0 & 2 \\
    U_{xy} & U_{yy} & -2 & 0 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    X \\ Y \\ \dot{X} \\ \dot{Y} \\
\end{pmatrix}
$$

Таким образом получается, что уравнение имеет вид
$$
\mathbf{\dot{X}} = \mathbf{AX},
$$
где
$$
\mathbf{X} = 
\begin{pmatrix}
    X \\ Y \\ \dot{X} \\ \dot{Y} \\
\end{pmatrix}
\quad \text{и} \quad
\mathbf{A} = 
\begin{pmatrix}
         0 &      0 &  1 & 0 \\
         0 &      0 &  0 & 1 \\
    U_{xx} & U_{xy} &  0 & 2 \\
    U_{xy} & U_{yy} & -2 & 0 \\
\end{pmatrix}.
$$
\paragraph{Алгебраическая минутка.}
Рассмотрим матричное уравнение $\mathbf{\dot{X}} = \mathbf{AX}$ в~общем виде, где $A$~--- постоянная матрица $n \times n$,
а~$X$~--- $n$-мерный вектор с~элементами $X_i$ ($i = 1,...,n$).
Если вектор $\mathbf{x} \neq 0$ удовлетворяет уравнению $\mathbf{Ax} = \lambda \textbf{x}$,
где $\lambda$~--- скалярная константа, то~$\mathbf{x}$~--- собственный вектор матрицы $\textbf{A}$,
а $\lambda$~--- соответствующее ему собственное значение.
Иначе это уравнение можно переписать с помощью единичной матрицы $\mathbf{I}$
размера~$n \times n$ как $(\mathbf{A} - \lambda \mathbf{I}) \mathbf{x} = 0$.
Система~$n$ линейный уравнений для~$n$ неизвестных (элементы $\mathbf{x}$) имеет нетривиальные решения,
если определитель матрицы равен нулю, то~есть $\det(\mathbf{A} - \lambda \mathbf{I}) = 0$.
Это характеристическое уравнение относительно $\lambda$ имеет $n$ корней, в~том числе комплексных.
Будем пока считать, что все~$\lambda$ различные.
Решив это уравнение и~получив $n$ собственных чисел $\lambda$,
находим соответствующие собственные значения подставляя $\lambda$ в~уравнение $\mathbf{Ax} = \lambda \textbf{x}$
и~решая его относительно элементов вектора~$\mathbf{x}$.

Рассмотрим преобразование подобия $n$-мерных векторов с помощью некоторой постоянной матрицы $\mathbf{B}$: $\mathbf{Y = B X}$,
тогда $\mathbf{X} = \mathbf{B}^{-1} \mathbf{Y}$ и~$\mathbf{\dot{X}} = \mathbf{B}^{-1} \mathbf{\dot{Y}}$.
Уравнение $\mathbf{\dot{X} = A X}$ примет вид
$$
\mathbf{B}^{-1} \mathbf{\dot{Y}} = \mathbf{A B}^{-1} \mathbf{Y}
\quad \Rightarrow \quad
\mathbf{\dot{Y}} = \mathbf{B A B}^{-1} \mathbf{Y}.
$$
Теперь выберем $\mathbf{B}$ таким образом, чтобы чтобы $\mathbf{B A B}^{-1} = \mathbf{\Lambda}$,
где $\mathbf{\Lambda}$~--- диагональная матрица.
Если в~качестве столбцов матрицы $\mathbf{B}$ взять собственные вектора матрицы $\mathbf{A}$,
то~матрица $\mathbf{\Lambda}$ будет диагональной с~собственными значениями матрицы $\mathbf{A}$ на~диагонали
$$
\mathbf{\Lambda} =
\begin{pmatrix}
\lambda_1 & 0 & \hdots & 0 \\
0 & \lambda_2 & \hdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \hdots & \lambda_n \\
\end{pmatrix}.
$$
Тогда преобразованная система уравнений и~ее решения есть
$$
\mathbf{\dot{Y} = \Lambda Y} \text{ или } \dot{Y}_i = \lambda_i Y_i \ (i = 1,2,...,n)
\quad \Rightarrow \quad
Y_i = c_i e^{\lambda_i t} \ (i = 1,2,...,n).
$$
В~исходных переменных $X_i$ решением есть
\begin{equation}\label{eq8:Dx=AX-solution}
\mathbf{X} = \mathbf{B}^{-1} \mathbf{Y} = \mathbf{B}^{-1}
\begin{pmatrix}
c_1 e^{\lambda_1 t} \\ c_2 e^{\lambda_2 t} \\ \vdots \\ c_n e^{\lambda_n t}
\end{pmatrix}.
\end{equation}
Все~$n$ констант~$c_i$ находятся из~начальных условий.

\medskip
Вернемся к~точкам либрации.
В~рассматриваемом случае $n = 4$, а~характеристическое уравнение
$$
\det(\mathbf{A} - \lambda \mathbf{I}) = 
\begin{vmatrix}
-\lambda &        0 &        1 &       0 \\
       0 & -\lambda &        0 &       1 \\
  U_{xx} &   U_{xy} & -\lambda &       2 \\
  U_{xy} &   U_{yy} &       -2 & -\lambda\\
\end{vmatrix}
 = 0
$$
сводится к биквадратному уравнению
\begin{equation}\label{eq8:characteristic-equation-stability-libration-points}
\lambda^4 + (4 - U_{xx} - U_{yy}) \lambda^2 + U_{xx} U_{yy} - U_{xy}^2 = 0.
\end{equation}
Решение этого уравнения есть
\begin{equation}\label{eq8:characteristic-equation-stability-libration-points-solution}
\begin{alignedat}{1}
& \lambda_{1,2} = \pm \left( \frac{1}{2} (U_{xx} + U_{yy} - 4) - \frac{1}{2} \left( (U_{xx} + U_{yy} - 4)^2 - 4 (U_{xx} U_{yy} - U_{xy}^2) \right)^{1/2} \right)^{1/2}, \\
& \lambda_{3,4} = \pm \left( \frac{1}{2} (U_{xx} + U_{yy} - 4) + \frac{1}{2} \left( (U_{xx} + U_{yy} - 4)^2 - 4 (U_{xx} U_{yy} - U_{xy}^2) \right)^{1/2} \right)^{1/2}. \\
\end{alignedat}
\end{equation}
Из формулы~(\ref{eq8:Dx=AX-solution}) следует, что решение можно записать в виде
\begin{equation}\label{eq8:system-stability-libration-points-solution}
X = \sum_{j=1}^{4} \bar{\alpha}_j e^{\lambda_j t}, \quad
\dot{X} = \sum_{j=1}^{4} \bar{\alpha}_j \lambda_j e^{\lambda_j t}, \quad
Y = \sum_{j=1}^{4} \bar{\beta}_j e^{\lambda_j t}, \quad
\dot{Y} = \sum_{j=1}^{4} \bar{\beta}_j \lambda_j e^{\lambda_j t},
\end{equation}
где $\bar{\alpha}_j$ и $\bar{\beta}_j$~--- константы, при~этом $\bar{\beta}_j$ выражаются через~$\bar{\alpha}_j$,
так как решение может зависеть только от~четырех констант.
Связь между константами можно получить из~уравнений~(\ref{eq8:system-stability-libration-points}),
подставив в~первой из~них решения в виде~(\ref{eq8:system-stability-libration-points-solution})
$$
\sum_{j=1}^{4} (\bar{\alpha}_j \lambda_j^2 - 2 \bar{\beta}_j \lambda_j - U_{xx} \bar{\alpha}_j - U_{xy} \bar{\beta}_j) e^{\lambda_j t} = 0.
$$
Так как $e^{\lambda_j t}$ линейно независимы (при~различных $\lambda_j$), то~все коэффициенты перед ними равны нулю,
и~таким образом получим выражения для~$\bar{\beta}_j$
$$
\bar{\beta}_j = \frac{\lambda_j^2 - U_{xx}}{2 \lambda_j + U_{xy}} \, \bar{\alpha}_j.
$$
Значения $\bar{\alpha}_j$ (и $\bar{\beta}_j$) находятся из~начальных условий,
а~именно из~решения системы уравнений (в уравнениях~(\ref{eq8:system-stability-libration-points-solution})
$t = 0$, а~правая часть из~начальных условий)
\begin{equation}\label{eq8:system-stability-libration-points-initial-condition}
\sum_{j=1}^{4} \bar{\alpha}_j = X_0, \quad
\sum_{j=1}^{4} \lambda_j \bar{\alpha}_j = \dot{X}_0, \quad
\sum_{j=1}^{4} \bar{\beta}_j = Y_0, \quad
\sum_{j=1}^{4} \lambda_j \bar{\beta}_j = \dot{Y}_0.
\end{equation}

Общий вид решений уравнений~(\ref{eq8:characteristic-equation-stability-libration-points-solution}) есть
$$
\lambda_{1,2} = \pm (j_1 + i k_1), \quad \lambda_{3,4} = \pm (j_2 + i k_2),
$$
где $j_1$, $k_1$, $j_2$, $k_2$~--- вещественные числа, $i$~--- мнимая единица.
Решение неустойчиво, если в~линейной комбинации, задающий решение (см.~(\ref{eq8:system-stability-libration-points-solution})),
есть слагаемое с возрастающей экспонентой, однако из~общего вида $\lambda_{1,2,3,4}$ видно, что в~линейной комбинации, определяющей решение,
то~каждому $e^{+(j + i k)}$ сопутствует $e^{-(j + i k)}$, а~это значит, что возрастающая и~убывающая экспонента идут парами.
Таким образом, устойчивость возможно только в~случае, когда $j = 0$,
то~есть когда решение периодическое, или~иначе говоря все собственные значения чисто мнимые.
Случай вырождения, когда коэффициент перед возрастающей экспонентой зануляется, не~рассматриваем.

Теперь рассмотрим устойчивость конкретных точек либрации.
Введем константы
\begin{subequations}
\begin{align}
    & \bar{A} = \frac{\mu_1}{(r_1^3)_0} + \frac{\mu_2}{(r_2^3)_0}, \label{eq8:stability-libration-points-A} \\
    & \bar{B} = 3 \left( \frac{\mu_1}{(r_1^5)_0} + \frac{\mu_2}{(r_2^5)_0} \right) y_0^2, \label{eq8:stability-libration-points-B} \\
    & \bar{C} = 3 \left( \mu_1 \frac{x_0 + \mu_2}{(r_1^5)_0} + \mu_2 \frac{x_0 - \mu_1}{(r_2^5)_0} \right) y_0, \label{eq8:stability-libration-points-C} \\
    & \bar{D} = 3 \left( \mu_1 \frac{(x_0 + \mu_2)^2}{(r_1^5)_0} + \mu_2 \frac{(x_0 - \mu_1)^2}{(r_2^5)_0} \right). \label{eq8:stability-libration-points-D}
\end{align}
\end{subequations}
Тогда, вспомнив выражение для $U$~(\ref{eq8:pseudopotential}) при $n = 1$, и~считая $z = 0$ (так как рассматриваем плоский случай)
$$
U(x,y) = \frac{1}{2} (x^2 + y^2) + \frac{\mu_1}{r_1} + \frac{\mu_2}{r_2},
\quad r_1^2 = (x + \mu_2)^2 + y^2, \quad r_2^2 = (x - \mu_1)^2 + y^2,
$$
легко заметить, что
\begin{subequations}
\begin{align}
    & U_{xx} = 1 - \bar{A} + \bar{D}, \label{eq8:stability-libration-points-Uxx} \\
    & U_{yy} = 1 - \bar{A} + \bar{B}, \label{eq8:stability-libration-points-Uyy} \\
    & U_{xy} = \bar{C}, \label{eq8:stability-libration-points-Uxy}
\end{align}
\end{subequations}

\paragraph{Коллинеарные точки.}
Коллинеарные решения соответствуют лагранжевым точкам $L_1$, $L_2$, $L_3$,
для~которых $y_0 = 0$, $(r_1^2)_0 = (x_0 + \mu_2)^2$ и~$(r_2^2)_0 = (x_0 - \mu_1)^2$, и~тогда подставив, получим
$$
U_{xx} = 1 + 2 \bar{A}, \quad U_{yy} = 1 - \bar{A}, \quad U_{xy} = 0. 
$$
Характеристическое уравнение
$$
\lambda^4 + (2 - \bar{A}) \lambda^2 + (1 + \bar{A} - 2 \bar{A}^2) = 0.
$$
Из~теоремы Виета известно, что произведение корней полинома равно свободному члену
при~этом в~рассматриваемом случае $\lambda_1 = - \lambda_2$, $\lambda_3 = - \lambda_4$
(см.~(\ref{eq8:characteristic-equation-stability-libration-points-solution})), то~есть
$$
\lambda_1 \lambda_2 \lambda_3 \lambda_4 = \lambda_1^2 \lambda_3^2 = 1 + \bar{A} - 2 \bar{A}^2.
$$
Чтобы все корни были чисто мнимыми, должны выполняться условия $\lambda_1^2 = \lambda_2^2 < 0$ и~$\lambda_3^2 = \lambda_4^2 < 0$, то~есть
$$
1 + \bar{A} - 2 \bar{A}^2 = (1 - \bar{A}) (1 + 2 \bar{A}) > 0
\quad \Leftrightarrow \quad
-\frac{1}{2} < \bar{A} < 1.
$$
Подставив~$r_1$ и~$r_2$ для~коллинеарных точек, получим, что $\bar{A} > 1$.
Коллинеарные точки неустойчивы при всех $0 < \mu_2 < 1 / 2$.

\paragraph{Треугольные точки.}
Для~треугольных точек либрации~$L_4$ и~$L_5$ имеем $r_1 = r_2 = 1$, \mbox{$x = 1/2 - \mu_2$}, $y = \pm \sqrt{3} / 2$~и
$$
U_{xx} = \frac{3}{4}, \quad U_{yy} = \frac{9}{4}, \quad
U_{xy} = \pm \frac{3 \sqrt{3} (1 - 2 \mu_2)}{4}.
$$
Характеристическое уравнение
$$
\lambda^4 + \lambda^2 + \frac{27}{4} \mu_2 (1 - \mu_2) = 0.
$$
Решением будет (в формулу (\ref{eq8:characteristic-equation-stability-libration-points-solution}) подставим $U_{xx}$, $U_{yy}$, $U_{xy}$)
$$
\lambda_{1,2} = \pm \frac{\sqrt{-1 - \sqrt{1 - 27 (1 - \mu_2) \mu_2}}}{\sqrt{2}}, \quad
\lambda_{3,4} = \pm \frac{\sqrt{-1 + \sqrt{1 - 27 (1 - \mu_2) \mu_2}}}{\sqrt{2}}.
$$
Из~этих выражений видно, что все собственные значения $\lambda$ будут чисто мнимыми, если 
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & \sqrt{1 - 27 (1 - \mu_2) \mu_2} < 1, \\
    & 1 - 27 (1 - \mu_2) \mu_2 \geqslant 0, \\
\end{alignedat}
\right.
\quad \Leftrightarrow \quad
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & (1 - \mu_2) \mu_2 > 0, \\
    & (1 - \mu_2) \mu_2 \leqslant \frac{1}{27}. \\
\end{alignedat}
\right.
$$
Решение первого неравенства дает $0 < \mu_2 < 1$, что очевидно выполняется в~силу физического смысла~$\mu_2$.
Решением второго неравенство в~интересующей области ($0 < \mu_2 < 1 / 2$) дает
\begin{equation}\label{eq8:triangle-libration-point-stability}
\mu_2 \leqslant \frac{9 - \sqrt{69}}{18} \approx 0.0385.
\end{equation}
При~таких значениях $mu_2$ треугольные точки либрации устойчивы.

\medskip
Когда собственные значения чисто мнимые, они образуются пары вида $\lambda_{1,2} = \pm i k_1$
и~$\lambda_{3,4} = \pm i k_2$, где~$k_1$ и~$k_2$~--- вещественные числа.
Если представить коэффициенты решений $\bar{\alpha}_j = \bar{a}_j + i \bar{b}_j$,
то~решение примет вид (см.~\ref{eq8:system-stability-libration-points-solution})
$$
X(t) =
(\bar{a}_1 + i \bar{b}_1) e^{+ i k_1 t} + (\bar{a}_2 + i \bar{b}_2) e^{- i k_1 t} + 
(\bar{a}_3 + i \bar{b}_3) e^{+ i k_2 t} + (\bar{a}_4 + i \bar{b}_4) e^{- i k_2 t}. 
$$
Для~$Y(t)$ аналогично.
Из~уравнений с~начальными условиями~(\ref{eq8:system-stability-libration-points-initial-condition}) получаем, что
$$
\bar{a}_1 =  \bar{a}_2 = a_1, \quad \bar{a}_3 =  \bar{a}_4 = a_2, \quad
\bar{b}_1 = -\bar{b}_2 = a_1, \quad \bar{b}_3 = -\bar{b}_4 = b_2.
$$
То~есть коэффициенты при~экспонентах образуют пары комплексно сопряженных величин.
Тогда
$$
X(t) =
(a_1 + i b_1) e^{+ i k_1 t} + (a_1 - i b_1) e^{- i k_1 t} + 
(a_2 + i b_2) e^{+ i k_2 t} + (a_2 - i b_2) e^{- i k_2 t}. 
$$
Или~иначе
$$
X(t) =
2 a_1 \cos k_1 t + 2 a_2 \cos k_2 t - 2 b_1 \sin k_1 t - 2 b_2 \sin k_2 t.
$$
То~есть, если все собственные значения чисто мнимые,
то~исходно смещенная от~точки Лагранжа частица либрирует относительно ее,
оставаясь в~ее окрестности~--- движение устойчиво.
Если это не~так, то~собственные значения имеют вид $\pm (j \pm i k)$, и~тогда
$$
X(t) =
(a_1 + i b_1) e^{(j + i k) t} + (a_1 - i b_1) e^{(j - i k) t} + 
(a_2 + i b_2) e^{(-j + i k) t} + (a_2 - i b_2) e^{(-j - i k) t}, 
$$
или~иначе
$$
X(t) =
2 \left( a_1 e^{jt} + a_2 e^{-kt} \right) \cos k t - \left( b_1 e^{jt} + b_2 e^{-kt} \right) \sin k t.
$$
То есть, $X$ будет демонстрировать экспоненциальный рост, и~удаляться по~спирали от~точки либрации~--- устойчивости нет.

Если в~случае треугольных точек либрации $\mu_2 \ll 1$, то
$$
\lambda_{1,2} \approx \pm \sqrt{-1 + \frac{27}{4} \mu_2}, \quad
\lambda_{3,4} \approx \pm \sqrt{ - \frac{27}{4} \mu_2}.
$$
% Уточнить про частоты --- почему именно такие?
Модули значений $\lambda$ являются парой часто движения частицы при ее колебаниях относительно точки либрации.
Присутствие этих двух частот в~решении для возмущенного движения около точек $L_4$ и $L_5$ приводит к~возможному наличию резонансов, что снижает общность условия~(\ref{eq8:triangle-libration-point-stability}).
Неустойчиво движение при двух значениях массово параметра~--- $\mu_2 \approx 0.0243$ и~$\mu_2 0.0135$, которые соответствуют резонансам~2:1 и~3:1.
Этими значениям исчерпывается случай неустойчивости при выполнение условия~(\ref{eq8:triangle-libration-point-stability}).

Случаи совпадающих собственных чисел и~нулевого значения собственного числа рассматриваются отдельно.
% подробнее? 

\subsection{Уравнения Хилла}
Пассивно гравитирующая частица на орбите вокруг центрально тела испытывает наиболее сильные возмущения вблизи малого тела,
но~при~этом основную часть времени проводит на почти невозмущенной кеплеровой орбите вокруг главного тела.
Рассмотрим приближенную систему уравнению,
описывающих движения частицы в~окрестности второго тела в~круговой ограниченной задаче трех тел,
которую впервые вывел Дж.~У.~Хилл.

Будем использовать систему единиц, введенную в начале~\ref{ss8:Jacobi}.
Пусть $\mu_2 \ll 1$, $\mu_1 \approx 1$.
Уравнения плоского движения в~синодической системе отсчета~(\ref{eq8:motion-equation-U}) примут вид (также примем $n = 1$)
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{x} - 2 \dot{y} - x = - \frac{x}{r_1^3} - \mu_2 \frac{x - 1}{r_2^3}, \\
& \ddot{y} + 2 \dot{x} - y = - \frac{y}{r_1^3} - \mu_2 \frac{y}{r_2^3}. \\
\end{alignedat}
\right.
$$
Перенесем начало систему координат вдоль оси $x$: $x \to 1 + x$ и~положим $r_2 = \Delta$.
При~движении частицы вблизи второго тела, то~есть вблизи точек $L_1$ и~$L_2$, $x$, $y$ и~$\Delta = \sqrt{x^2 + y^2}$
малы (порядка $\mathcal{O}(\mu_2^{1/3})$ или меньше),
а~$r_1 = \sqrt{(1 + x)^2 + y^2} \approx \sqrt{1 + 2 x}$ (пренебрегаем квадратичными слагаемыми).
Тогда, разложив $r_1$, и пренебрегая все членами старше первой степени, уравнения приведутся к~виду
\begin{equation}\label{eq8:Hills-equations}
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{x} - 2 \dot{y} = \left( 3 - \frac{\mu_2}{\Delta^3} \right) x = \pdv{U_H}{x}, \\
& \ddot{y} + 2 \dot{x} = - \frac{\mu_2}{\Delta^3} y = \pdv{U_H}{y}, \\
\end{alignedat}
\right.
\end{equation}
где
$$
U_H = \frac{3}{2} x^2 + \frac{\mu_2}{\Delta^3}, \quad \Delta^2 = x^2 + y^2.
$$
Эти уравнению называются \textit{уравнения движения Хилла}.
Эти уравнения похожи на~уравнения движения, которые получались в~\ref{ss8:Jacobi}, и~можно ввести модифицированную константу Якоби
$$
C_H = 3 x^2 + 2 \frac{\mu_2}{\Delta} - \dot{x}^2 - \dot{y}^2 = 2 U_H - v^2.
$$
В~первом уравнение системы~(\ref{eq8:Hills-equations}) сила вдоль оси~$x$ исчезает при~$3 \Delta^3 = \mu_2$.
Это~подводит к~определению \textit{сферы Хилла} как сферы радиусом
\begin{equation}\label{eq8:Hill-shpere-radius}
\Delta_H = \left( \frac{\mu_2}{3} \right)^{1/3}
\end{equation}
вокруг второго тела.
Положив $\dot{x} = \dot{y} = \ddot{x} = \ddot{y} = 0$ при~$x \neq 0$, 
получаем положения точек Лагранжа $L_1$ и $L_2$ (но~с~точностью до~первого слагаемого, так как уравнения Хилла получены в~результате приближения).
$$
\Delta_{L_1, L_2} = \left( \frac{\mu_2}{3} \right)^{1/3},
\quad y_{L_1,L_2} = 0.
$$
В~первом приближении точки либрации $L_1$ и $L_2$ лежат на~сфере Хилла (на~равных расстояниях от~второго тела).

Модифицированная константа Якоби будет $C_H = 3^{4/3} \mu_2^{2/3}$.
Для~этих уравнений также применимы рассуждения о запретных областях, в~которых невозможно движение ($v^2 = 2 U_H - C_H \geqslant 0$).
Записав модифицированную константу Якоби как $C_H = \xi \mu_2^{2/3}$, отметим, что "подковообразное"{} движение возможно в~области $\xi < 3^{4/3}$.
Кривые нулевой скорости для~этих уравнений представлены на~рисунке~\ref{pic8:zero-curves-hill}.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics{../section08/images/zero_curves_hill.pdf}
\caption{Кривые нулевых скоростей уравнения Хилла.}
\label{pic8:zero-curves-hill}
\end{figure}

% Очень странно: критерий Тиссерана получалась из предположения, что нет близких сближений, а тут рассматривается такое...
Используя критерий Тиссерана можно получить соотношения между элементами орбиты до~и~после сближения (для~движения в~окрестностях "подковообразных"{} орбит).
Рассматриваем плоский случай, поэтому наклон орбиты $I = 0$.
Начальные элементы орбиты $a_1 = 1 + \Delta a_1$, $e_1 = \Delta e_1$,
конечные значения $a_2 = 1 + \Delta a_2$, $e_2 = \Delta e_2$.
Считаем, что все величины $\Delta a_1$, $\Delta a_2$, $\Delta e_1$ и $\Delta e_2$ малы.
Критерий Тиссерана~(\ref{eq8:Tisserand-criterion})
$$
\frac{1}{1 + \Delta a} + 2 (1 + \Delta a)^{1/2} (1 - \Delta e^2)^{1/2} \approx \text{const},
$$
откуда, разложив корни и дробь с точностью до второго порядка $\Delta a$ и $\Delta e$,
$$
1 - \Delta a + \Delta a^2 + 2 \left( 1 + \frac{\Delta a}{2} - \frac{\Delta a^2}{8} \right) \left( 1 + \frac{\Delta e^2}{2} \right) \approx \text{const},
$$
откуда
$$
\frac{3}{4} \Delta a^2 - \Delta e^2 \approx \text{const}.
$$
Или, сравнивая "до{} и~"после"{}
$$
\frac{3}{4} \Delta a_1^2 - \Delta e_1^2 \approx \frac{3}{4} \Delta a_2^2 - \Delta e_2^2.
$$

Уравнения Хилла~(\ref{eq8:Hills-equations}) можно нормироваться.
Сделаем масштабирующее преобразование
$$
x \to x' \left( \frac{\mu_2}{3} \right)^{1/3}, \quad
y \to y' \left( \frac{\mu_2}{3} \right)^{1/3}, \quad
\Delta \to \Delta' \left( \frac{\mu_2}{3} \right)^{1/3}.
$$
При~таком преобразовании уравнения Хилла~(\ref{eq8:Hills-equations}) перепишутся как
$$
\left\{
\begin{alignedat}{1}
& \ddot{x}' - 2 \dot{y}' = 3 x' \left( 1 - \frac{1}{\Delta'^3} \right), \\
& \ddot{y}' + 2 \dot{x}' = - 3 \frac{y'}{\Delta'^3}. \\
\end{alignedat}
\right.
$$
% Уточнить: почему такое условие?
% Кажется, из-за того как получали уравнения Хилла, однако нельзя ослабить критерий до $\mu_2^{1/3} \gg \mu_2^{2/3}$?
Эти уравнения не~содержат параметров, поэтому при условии $\mu_2^{1/3} \gg \mu_2$ траектории частиц масштабируется пропорционально $\mu_2^{1/3}$.
В~нормированной системе точки~$L_1$ и~$L_2$ находятся на единичных расстояниях от~второго тела.

\subsubsection{Сфера Хилла}
Уже была введена сфера Хилла, но~рассмотрим ее чуть подробнее.
$\Delta_H = (\mu / 3)^{1/3}$ в~системе, где~расстояние между главным и малым телом единица.
В~произвольной системе радиус сферы Хилла $R_H \sim \mu^{1/3} a$, где $a$~--- радиус орбиты малого тела относительно большего.
Сферу Хилла можно рассматривать как область, внутри которой преобладает тяготения малого тела.
Радиус сферы Хилла можно получить и~эвристическим методом, находя точку,
в~которой среднее движения вокруг главного тела и~малого тела совпадают
$$
n_1 = \varkappa_1 a_1^{-3/2} \text{ и } n_2 = \varkappa_2 R_H^{-3/2}
\quad \Rightarrow \quad
M^{1/2} a_1^{-3/2} \sim m^{1/2} R_H^{-3/2}
\quad \Rightarrow \quad
R_H \sim \mu^{1/3} a.
$$
Однако, чаще используется определение сферы Хилла как сферы радиуса~(\ref{eq8:Hill-shpere-radius})
$$
R_H = \left( \frac{\mu}{3} \right)^{1/3} a \approx 0.6933 \, \mu_2^{1/3} a.
$$
В~случае некруговой орбиты второго тела радиус сферы Хиллы оценивается просто как если бы орбита была круговой
с~радиусом как расстояние от~главного тела до~перицентра орбиты малого
$$
R_H \approx \left( \frac{\mu}{3} \right)^{1/3} a (1 - e).
$$

Также возможно применение грубой, но~быстрой оценки радиуса сферы Хилла.
Считая, что $(1/3)^{1/3} \approx 1$, а~плотности тел одинаковы $\rho_1 \approx \rho_2$,
то~тогда $m \sim R^3$, и~радиус сферы Хилла оценивается через радиус самих тел
$$
R_H \approx \frac{R_2}{R_1} a.
$$

\paragraph{Примеры.}
Радиус сферы зависит и~от~радиуса орбиты малого тела, и~от~отношения массы малого тела к~главному телу.
Поэтому, например, в~Солнечной системе, радиус сферы Хилла Нептуна больше, чем Юпитера, хотя он менее массивный.
Или, например, радиус сферы Плутона почти на~порядок превосходит радиус сферы Хилла Земли.
Диаграма сравнение сфер Хилла разных планет Солнечной системы представлена на~рисунке~\ref{pic8:hill-sphere-diagram}.
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics{../section08/images/hill_sphere_diagram.pdf}
\caption{Радиус сфер Хилла различных тел Солнечной системы}
\label{pic8:hill-sphere-diagram}
\end{figure}
Несмотря на истоки своего появления (ограниченная задача трех тел), понятие сферы Хилла используется повсеместно.
Например, можно определить сферу Хилла Солнца относительно Галактики~--- области, где~преобладает тяготение Солнца.
В~этой области располагается облако Оорта.

\paragraph{Устойчивость и сфера Хилла.}
Орбиты внутри сферы Хилла можно считать устойчивыми
(но~лишь приблизительно, долговременная устойчивость имеет место в~области приблизительно $R < R_H / 3$).
Область устойчивости при этом изрезанна (имеет фрактальный характер) и~связано это с~резонансами.
Границу области устойчивости (фрактальную границу) можно описать формулами Holman~--Wiergert. % Добавить ссылку

\paragraph{Сфера действия тяготения.}
Также используется понятие сферы действия тяготения (Sphere of Influence~--- SOI).
Определяется критерием
$$
\frac{f'}{g'} < \frac{f''}{g''},
$$
где $g'$~--- ускорение тела при движении вокруг планеты, $f'$~--- возмущение в~этом ускорении от~Солнца,
$g''$~--- ускорение тела при движении вокруг Солнца, $f''$~--- возмущение в~этом ускорении от~планеты.
В~приближении, когда масса малого тела $m \ll M$ массы большего, имеем
$$
\dfrac{\dfrac{2GM}{a^3} r}{\dfrac{Gm}{r^2}} = \dfrac{\dfrac{2Gm}{r^3} r}{\dfrac{GM}{a^2}}
\quad \Rightarrow \quad
r = a \left( \frac{m}{M} \right)^{2/5}.
$$
Использование такого критерия для области преобладания тяготения малого тела удобно при~"сшивании"{} орбит
в~методе сопряженных конических сечений (patched conic sections), 
в~котором в области сферы действия тяготения учитывается только тяготения малого тела, а~вне этой области~--- только главного.
И~благодаря такому подходу траектории в~каждой области легко описываются коническими сечениями (решениями задачи двух тел).
Это упрощенное, но~удобное представление траекторий для~космических аппаратов.
\end{document}